<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">

<channel>
  <title>破那</title>
  <link>https://ponaponapona.github.io/</link>

  <item>
    <title>吃烧烤</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/barbecue.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">
阿强失业了，嘉欣税前月薪只有四千元。
交完房租、还完房贷，月收入变成了负数。

于是两人决定，在阿强找到工作之前：
在家做饭、不点外卖、不买衣服、不吃零食、
不续费一切软件或服务。

如此生活三十日，直到一天晚上。

***

阿强煮好粥、备好菜，走去公交站接嘉欣。

回来的时候，
发现路边的烂尾楼下新开了一片夜市。

一排排小吃摊，纵横交错，挤出一条条小巷子。

巷子两边，各色的招牌闪着光，
照在一个个空腹打工人的脸上。

他们经过一个烧烤摊，
调料粉穿过漏勺撒到正在流油的烤鱼身上，
溢出的香气瞬间笼罩了阿强和嘉欣。

夺魂大面筋被刷上一层又一层油；
笤皮和豆干正在烤架上蜷起身体。

嘉欣吞了一大口口水，
抓住阿强说：“我们吃烧烤吧！”

阿强眉头一皱，掐住嘉欣的脸蛋，
瞪眼呲牙：“不行！粥已经煮好了！”

***

嘉欣死缠烂打，阿强晓理动情。

两人带着这个问题，绕着夜市转了两圈，
在进行了深入的家庭财产状况分析之后，
作出了一个违背初心的决定：
买一根烤面筋，只此一次，下不为例。

当滴着油的夺魂大面筋递到嘉欣手上时，
阿强在一边看着都流了口水。

“好香啊！”
嘉欣说着，把大面筋甩到阿强嘴边，
“你先吃！”

“小心滴油！”
阿强含腰叉腿向后退，
咽着口水说：
“你要买的，你先吃。”

嘉欣收回面筋，满脸幸福地一口咬下去，
外焦里嫩的口感，加上各种调料的味道，
让两个腮膀子瞬间失控，馋涎如洪，横流不止。

从此一发不可收拾。

昨天烤面筋，今天烤笤皮，明天烤豆干，后天烤鸡翅。

热情的老板还和他们互换了联系方式，
说有需要可以随时打电话送餐上门。

如此生活一星期，直到周五下午。

***

那天下午，嘉欣下班早，天还没黑。
阿强还没煮上粥，烧烤摊也还没摆出来。

嘉欣回到家，扔下包包，大叫一声，瘫到了沙发上。

阿强系着围裙从厨房出来：
“你怎么了？”

“周五啦！我要吃烧烤！”

“我们这周额度只剩下五十六元了。”
阿强斜眼瞪着嘉欣。

嘉欣把嘴撅到天上，从沙发上翻起身，
抓住阿强晃了起来：
“难道你就不想吃吗？”

阿强一把甩开，
捏住嘉欣的两个脸蛋，呲着牙：
“可是只剩五十六了！周末怎么办？！你都不管！”

嘉欣拔开阿强的手，腿一弯，躺在了地上。

“我死了。”
嘉欣闭上了眼睛。

***

阿强决定暂且留嘉欣一条命，
于是他们穿衣出门，
到了夜市。

常吃的那家还没出摊。

“回家吃粥！”
阿强拉住嘉欣的手就往回走，
“这是天意！”

“不行，再等一下！说不定一会儿就来了！”
嘉欣站住。

溜跶了一阵，两个人的肚子都开始咕噜了，
那家烧烤摊还是没来。

“那我们去试一家其它的吧？”

“别家的没吃过！不值得冒险！
那么贵，万一不好吃怎么办？”

“那怎么办？说好要吃的！”
嘉欣有些着急。

“那你自己吃吧。”
阿强出着大气，鼻孔上了天，
嘉欣皱眉苦脸，哀嚎着瘫倒在阿强肩上。

僵持了几秒，阿强把嘉欣从肩上抖掉，说：
“那我们吃个炒饭吧，
可以点个全家福，
全部都加的那种。”

***

呲啦一声，
幸福小炒那里燃起一片火光，
幸福哥抡起膀子，大勺呛呛地在锅里旋转跳跃，
升起的烟火气在微凉的夜风中飘向四面八方。

嘉欣坐在小炒摊位的小板凳上，
阿强站在旁边。

“稍等一下，马上就到你们，很快的。”
幸福哥朝嘉欣喊着。

嘉欣嗯了一声，
目光仍然盯着烧烤摊该来的位置。

夜市里熙熙攘攘，
情侣们牵着手，睡衣男叼着烟，
熊孩子拽着他妈的裤褪，
在烤奶摊前就地打滚。

嘉欣忽然想起：
自己手机上有烧烤摊老板的电话！

***

“不可以！”
阿强斩钉截铁。

“为什么？！”
嘉欣义愤填膺。

“已经点了炒饭了！”
“可以退啊！”
“不行！”
“没事，还没开始做，幸福哥不介意的！”

阿强黑着脸看了嘉欣一阵，仰天大出一口气：
“那你打吧。”
嘉欣拔通了电话。

“喔！今天在店里？店在哪里？”
嘉欣两眼放光，举着手机，
抬头兴奋地看着阿强。

阿强的肚子咕噜了几声。

挂了电话，嘉欣站起来，
拉住阿强：“走吧？”

“那你过去跟幸福哥说不要了。”

“我去说！”
嘉欣跳起来去了。

***

到了地方，没看见老板，
只有一个学生样子的腼腆小哥。

两人躲在暗处，盯着小哥犹豫了一阵，
嘉欣又拔通了电话。

“就是这里？
哦，在外边上厕所？马上回来？
哦，那好。”

嘉欣挂掉电话，两人走进店。

小哥招待了他们，
选了菜品，就坐下了。

店里很安静，只有他们两位顾客。

小哥把他们的串串放上烤架，
老板还没回来。

“老板应该不会骗我们吧？”
阿强说。

“可是这店里不是有厕所吗？”
嘉欣指着角落里巨大的两个字：“厕所”。

“可能是坏了？”

小哥给他们的串串刷上油，
老板还没回来。

阿强和嘉欣看着小哥，
小哥手一抖，
一个串串掉到了地上。

***

烤好了，小哥端了上来。

老板还没回来。

阿强拿起一串烤面筋，撇着嘴端详着。

这时，一阵脚步声咚咚进店。

“啊呀！来了！”
老板大声说着走了过来，
笑容在一张圆脸上开出了花。

“这是我新收的学徒，”
老板指了指小哥，
“口味上有什么不合适的尽管说！“

阿强和嘉欣也笑脸回应着。

做出那么好吃烧烤的人，
怎么可能会骗人呢？

***

“啊，我今天刚好有些事。你们慢吃！“
老板说着离开了，店里又安静了下来。

阿强咬了一口面筋，
又干又硬，像塑料一样。

一阵冷风吹进空荡荡的店里，
在刺眼的白色节能灯下，
两个人缩了缩身子。

嘉欣放下一支签签，
小声说：“真难吃啊……”

***

从那以后，
阿强和嘉欣为了避开了夜市的诱惑，
调整了下班回家路线，
也就再没去吃过那家烧烤。

又过了很久，
阿强终于找到了工作，
决定吃顿好的庆祝一下。

左思右想，
他们又来到了夜市摊，
发现烧烤摊已经变成了烤梨铺。

好奇之下，又转去店里看了一下，
招牌也已经被拆掉，门口贴着：
“店铺转让”。

嘉欣说：“那我们去试一家其它的吧？”

阿强拉起嘉欣的手，
胸脯一挺，说：“走！”
    </pre>    
    ]]></description>
    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>

  <item>
    <title>晒被子</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/drying-quilts.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">
出太阳了，
吴妈冲进卧室，
抓起被子冲上了天台。

一条条晾衣绳，干干净净、空空荡荡，
在阳光下向吴妈招着手。

来呀，快来呀！搭我这里！搭我这里呀！

吴妈小跑着来到最佳晾晒点，搭上被子，
没忍住，啊哈哈哈笑了起来。

***

这冷川市，一到冬天，就不是人呆的地方。

西伯利亚的冷风带着喜马拉雅的湿气，
一股脑全都吹了过来，
在冷川市的十字路口横行霸道。

周末加班的工薪族从地铁里钻出来，
在十字路口跑着小碎步，
冷风像巴掌一样啪啪地扇在脸上。

这一瞬间，自由和梦想什么的，都不重要了。

***

吴妈下天台的时候，刚好有人上来。

“哟！吴妈早啊！不是说下雨吗？看这太阳出得！”

“都是骗人的！气象台的话，不能信！”

吴妈下楼，
大喊着敲开儿子和儿媳妇的卧室门，
冲进去，拽走被子，
扭头就上了天台。

当吴妈搭好第三条被子时，天台上已经没有空位了。

老孃孃们一个个敲打着被子，
咧着嘴，像生了儿子，像得了孙子。

***

晒上被子，吴妈就去了菜市。

阳光透过遮雨棚，均匀地洒下来，
洒在香喷喷的花椒粉上，洒在咯咯叫的老母鸡上，
吴妈看每件东西都好。

今天是个好日子，要吃肉。

吴妈站在肉铺前，用手摸着一块猪柳，寻思着要不要买。

“不要摸！”
一个年轻女人的声音。

吴妈当时就生气了，扯起了嗓门：
“不摸我怎么知道好不好？怕不是注了水的！”

“你说什么？你凭什么这么说？”
卖肉的女人带着袖套提着刀就走了出来。

“怎么？我说一下你还要砍死我？”
吴妈说完，
人群轰地一下就围了过来，
等着看那女人举刀砍吴妈。

女人这才注意到自己手里还拿着刀，
自觉有些理亏，就转身先放下了刀，
又出来对战。

战了几回合，几次要动手，都被人拉住了。

过了一阵，观战的人走了大半。

吴妈站在那里，那卖肉的女人却搬了凳子坐了下来。
吴妈觉得不公平，就说：
“今天天气好，我先不跟你计较，改天再跟你算账！”

“哼！眼聋耳瞎的连下雨都不知道，算得清账？”

这时，吴妈的头嗡地一下，
听到了遮雨棚上嘭嘭嘭的雨声。

像一把大捶，一下下砸在吴妈的太阳穴上。

***

吴妈冲回去，
等不及电梯，一口气爬完十二层直上天台。

一条条晾衣绳，干干净净、空空荡荡，
只剩自己的三条被子还在上面。

被子已经湿透了，
把晾衣绳坠得像一把把弓，
下边的那部分在地上拖着。

吴妈冲过去，收了一条，又去拿另一条。

被子又湿又重，脚下一滑，
吴妈跟被子一起摔在了地上。

折腾了一阵，
被子终于全部收回来了，
吴妈坐在客厅地上，摸着被子，
像菜市的猪肉一样，
软塌塌、黏糊糊的。

啊一声，吴妈拍着大腿哭了起来。

门开了，儿子和儿媳妇回来了，吴妈止住了哭声。

***

儿子说：“妈我们回来了”，
吴妈没有回应，只是坐在地上。

儿媳妇走过去看了看地上的被子，
摸了摸，没说话，走进了储物间。

儿媳妇提着烘被机出来，
吴妈已经起来了。

儿媳妇说：
“妈，那我现在能用烘被机了吗？”

吴妈低着头，看着地板，这就算是回应了。

***

被子在烘被机上烘着，整个房间都暖和了起来。

烘好了一个，
儿媳妇大声说：“啊！真暖和！”
然后开始烘另一个。

吴妈在沙发上坐着，
感到自己的尊严和电费余额一起，
在烘被机的嗡嗡声中，慢慢地蒸发殆尽。


吴妈感到腰疼腿疼头疼，
于是回到自己屋里，
拿出一个毯子，盖在身上，
蜷起身子，躺了。

没一会儿，烘衣机忽然没了动静。

客厅里传来儿子和儿媳妇的声音：
“停电了？”
“欠费了吧？”

吴妈睁开眼，噌一下从床上坐起来，
想说些什么，但只觉房间在转，
就又躺了下来。

***

不一会，吴妈睡着了，做起了梦。

梦里，
自己坐在天台上晒太阳，
儿媳妇端茶过来，蹲在旁边，说：
“妈，卖肉的女人来赔不是了，
送了十斤上好的猪柳，我们收还是不收？”
    </pre>    
    ]]></description>
    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>


  <item>
    <title>垂釣</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/fishing.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">
　　晉太平冬，萬物凋零，民生塗炭。

　　一日，天寒地凍，大雪紛飛。一小童鑿江垂釣，良久，不得。向水而泣，淚落成冰。

　　忽一怪影至，灰面獠牙，鬚髯如戟，頭戴金箍，不辨鬼神。云：「吾有千金，與爾享用。」語罷，以掌取沙，吹氣成金，揚手揮之，化蝶飛舞，如夢如幻。童顫而不語，影又云：「但有一事。千金散盡，啖爾骨肉，何如？」影張口，如血盆，笑聲如雷。童驚，閉目，搖頭欲呼，卻不能語。影大怒，以掌擊首，哀號而去。

　　少許，童張目四望，並不見人影草木。唯黃沙禿岸，飛鳥零零。遂匆匆收桿，拾簍空返。

　　推門，入陋窒，風吹雪舞。暗如地牢，冷似冰窟。母臥褟上咳，妹蜷籃中哭。探缸，並無米一粒；尋柴，亦無柴半枝。童整母衾衣，撫妹頰面，咬唇提桿而出。

※

　　至江邊，未見鬼怪，便復垂釣。不久，雪止風停。忽羽動，收桿，得一魚。魚碩大，身如碧玉，鰭如金枝。于岸跳躍，脫鈎入簍。

　　童大悅，賈魚于市，眾皆驚嘆，爭相欲買。太守騎獵畢，驅民笞犬開路而歸。見魚，甚喜，欲得之，奈何童已許與他人。人持金欲取，太守舉鞭擊之，言此乃府上池中之物，何人竟竊而賈之？後命左右奪此魚，縛小童于柱，笞數十，揚長而去。

　　眾人圍觀，面面相覷，不敢前。一老翁含淚出，解童縛，檢其傷，嘆曰：「說末法時，妖魔當道。今妖魔何在？只見人作惡，而天無眼！」後欲治其傷，童謝而未受，伏地長拜，起身離去。眾人散。

　　童無措，身痛心焚，于江岸徘徊。怪影至，笑問之：「何如？」童曰：「然。」

※

　　童返，推門入，見一箱。開之，金光奪目，蓬蓽生輝，金珠滿箱也。童大悅，細數之，共一千。取其一顆，匿箱于褟下。兌之，購藥買糧，修門補窗。又一顆，量佈置衣，沽酒割肉，合家同樂。母問之：「錢從何來？」答曰：「江邊垂釣，偶然拾得。」

　　又幾日，童復取金，置田購宅。不久，四鄰親朋皆知其富貴，紛紛來訪，名為道喜，實有所求。或婚喪嫁娶但求周濟，或傷病重疾無以維持，童皆有求則應。幾月有餘，金珠止耗數十，餘者童掘地而埋。後有所需，或取之於田，或生之於息，不復用金。

　　時逢大旱，顆粒無收。太守未開倉濟民，反將鄉民餘糧盡數擄去，以應歲餉。以至朝無鷄鳴，暮無犬吠，餓殍載道，行號巷哭。童掘地取箱，斥半數金珠，托賈人于鄰州買糧以濟鄉親，受其恩者不可計數。次年，甘霖降，得豐收。

　　仲夏一日，遠親來訪。姓卜，字雲，名世仁，表兄也。世仁貪酒好色，嗜賭成性，欠債無數，童不曾知。童設宴待親，世仁盡其阿諛之能，把酒言歡。過三巡，童恨相見晚，握世仁手，嘆人生孤苦，言久留之事。世仁見時機到，問富貴何來。童大醉，將千金之事和盤托出。世仁又問余金何在，童亦為之具言。

　　翌日午後，童酒醒，不見世仁，金亦不知所蹤。

※

　　童懼，心跳如擂鼓，恐怪影索命。忽覺陰風過踝，烏雲遮日，影怒吼而來。童心如死灰，閉目咬牙，只待血口大張，噬其骨，啖其肉，死無葬身之餘，留母妹於人世而無所依。

　　聽得一聲咚響，似有物墜地，而性命尚在。睜眼，見金珠半箱，落于腳側。問此是為何，影答曰：「千金需由爾散之，吾方可啖爾骨肉。人生苦短，且速速用之。」語罷，風停雲散，炎日復出，蟬鳴，鳥語，悉如平常。

　　少時，馬蹄聲至，衙役推門入，拘童去，宅內財物搜刮一空。

※

　　大堂之下，世仁已跪有多時。

　　蓋因昨夜，世仁待童就寢，掘地取金，徑往花樓而去。觥籌交錯，醉夢笙歌。興至夜半，世仁開箱取金，分賞歌女小廝。眾人收金入懷，大悅，添酒勸進，無不稱讚。忽聞窗外鷄鳴，紛覺懷有異物，蠢蠢而動。取之，見方纔所收金珠化為灰鼠，遁地而走。後開世仁之箱，並無黃金半兩，只灰鼠無數，尖叫而逃。眾人驚，老鴇出，斥世仁行妖魔之術，命人縛之，日出送官。大堂之上，世仁懼棍棒之苦，未及用刑，便說金得之於表兄，並不知其中緣由，望太守明察。

　　童至堂下，于世仁一旁跪倒。太守問起妖魔之術，童不知所以，遂用刑，血染衿而無語可辯。刑罷，又問此半箱金珠何來，童為之具言。太守聽罷，大笑曰荒唐，必是小童盜金，世仁行詭術爾。命人將童依律按竊收監，另將世仁杖三十，與老鴇立欠據，責令其刻日還清，不得拖延。

※

　　是夜，太守抱箱而歸，甚悅。置箱于褟側，輾轉不眠。三更時，忽聞鷄鳴，聽箱中有窸窣之聲。掌燈開箱，見灰鼠湧出，遍踏被衾。太守驚，舉燈驅之，鼠紛紛攀于帳上。復驅之，竟以燈點巾，帳扆皆燃。拋燈于褟，以手滅帳扆之火，未得火滅，卻引火上身，褟上亦已赤焰三丈。太守棄屋而逃，鬚髮俱焦。

　　翌日，太守升堂，押小童，笞後而審。問妖魔之術何人所授，鬼怪之巢何處所依，竟敢化金為鼠，縱火傷官。童不知所問何事，太守命人以針刺甲，血流十指，哀嚎震天。少許，差于獄中得金珠半箱。停刑再問，童具述怪影獄中還金之事，餘者，實不知。太守怒，斥童行妖作惡，窩凶藏奸，施以拶刑。童大呼，慘叫昏厥倒地。眾人皆側目掩耳，不忍直視。

　　母抱妹出，大哭，跪于堂上，求太守饒命。太守問堂下何人，答之。太守冷笑，即命人以水醒童，擲拶子于其母身前，謂童曰：「如不招來，本官只得另選受刑之人，如何？」語罷，便命人用刑，童大呼：「休傷吾母！我招了即是，一切弄妖作怪之事，皆是小人所為！」

　　太守悅，令人與小童畫伏狀，上木枷，當堂判斬，午後即押付市曹典刑。後退堂，眾人聚而不散。曾受童恩者，紛紛跪于堂外求情。太守怒叱：「作妖者，逆天行事，按律當斬。再有求情，與之同罪！」

※

　　午後巿曹，極熱，無風。黑雲朵朵，天不見日。

　　童已卸枷，跪于法場，劊子提刀側立，舉手抹額，揮汗如雨。太守監斬，呼曰：「時辰到，斬！」劊子舉刀，以酒噴之，輕語：「你救過俺娘命，俺也不會虧了你家人，且放心去吧。」童閉目而泣，母抱妹跪哭于地，劊子手起刀落。只聽嗆啷一聲，如劈山石，虎口痛麻，刀已飛出數十丈。

　　劊子大驚，嗔目結舌，立而不語。太守問為何棄刀不斬，劊子答：「大人，刀落頭不落，天命也！」太守怒叱：「口稱天命，若不是你徇私枉法！」即抽左右之佩劍，繞過桌案，快步至童身前，舉劍欲劈。眾人紛紛解勸，耐何太守劍已過頂，為時已晚，只聽得驚雷一聲。

　　列缺霹靂，吐火施鞭，耀目至極，振聾發聵。一時眾人目不能視，耳不能聞。少許，復聰復明，見太守茫然坐地，劍落身旁。忽風起，天涼，大雨滂沱而至，太守身坐泥中，衣襟俱濕，並不能移。左右命人扶太守，押小童，言來日再斬。眾人兮兮而散。

　　太守回府，遂病。日不能食，夜不能寐，口中唸唸有詞，皆不知所云。

　　未及三日，太守卒。

※

　　新太守到任，鄉人聚于堂前為童請命。太守知前任之事，甚懼，遂放童歸。

　　童返鄉裡，將所剩金珠盡數送出，以謝鄉人請命之恩。只留一顆，衲囊貼身而佩。日昇月落，冬去春來，童事母養妹，無甚災喜禍褔。轉眼間，不知已過幾度秋。

　　一日，童山中採藥。母病重，需靈草一株方能成藥。久尋不得，無功而返。見一僧被縛于樹，一大漢正持鞭擊之。童上前施禮，問此是為何。大漢答曰：「家中有喪，請此僧前來超度，竟將所供金珠盜去，向其索回，竟言不知此事！」僧言：「出家人不捉金錢寶物，我實不曾……」未及語畢，即復鞭之。僧已衣衫襤褸，血沾滿衿。童欲勸解，卻無語可辯，僧奄奄一息。

　　童心急，無措而捉襟，忽觸得囊中金珠，頓覺甘露灑心，似醍醐灌頂。即取出，遞與大漢曰：「昨日于村中道旁拾得金珠一枚，且看是否所尋之物？」大漢見珠，甚悅，收之，欣然而去。童上前，解僧縛，檢其傷。僧大笑曰：「贈其金珠，爾不懼怪影索命乎？」

　　語畢，陰風起，烏雲至，影怒吼而來。血口大張，向童而去。童屏氣而立，不知所從。只見僧合十唸咒，影抱頭搶地而號，不一時，化灰鼠一隻。僧鋪掌于地，鼠循掌入袖，甚是乖巧。僧起身，微然一笑，整衣上路。童欲語，不得言，只張口而立，望僧飄飄而去。

　　天復晴，風高氣爽，萬里無雲。

　　童垂首，見靈草一株，盈盈而動。
    </pre> 
    ]]></description>
    <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>


  <item>
    <title>地下铁</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/metro.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">      
这里的地铁是干净的。

金属扶手和金属座椅，油光发亮，不知道是乘客们蹭的，还是卫生员擦的。明晃晃、银灿灿，却照不出人脸，因为是磨砂面。说是为了防滑，可摸上去，比拍了爽身粉的婴儿屁股还滑。连在一起的整排座椅，人坐在这头，车一开动，如果不抓个什么的话，能把你滑到那头。

有些地方称「地铁」为「地下铁」，倒是更贴切一点。因为要坐上这干净的地铁，你要先到地下去。

***

地下铁的入口在地上，有个超大的门，门上写着站点的名字。

你走进去，就能看到下行步梯。像下山一样，你一个台阶一个台阶地下，走到底，就进站了。有些站点，下去的时候，会有自动扶梯，你站上去不动，它就嗡嗡地把你送了下去。

如果你要用轮椅，入口附近有那种可以升降的小房子，你开着轮椅进去，按个按钮，它关上门，就下去了。只是比较逼仄。有些腿脚灵便的人，也用这个，显然他们并不介意。

***

这里的地铁很安全。

随处可以见到安全员，黑衣黑裤，左手扶棍右手持盾。棍是黑的，有一人高，非常的粗；盾也是黑的，有半人多高，很结实。棍用来打坏人，盾用来防止被坏人打。虽然安全员很多，但是坏人却很少。安全员一整天，一个人，拿着武器，从这里走到那里，从那里走到这里。不能玩手机，不能随便聊天，也少有坏人可打。

如果你第一次来，不知道怎么买票，也可以去问安全员。虽然按道理这是站务员的工作，但站务员很少。而安全员整天都在等待坏人的到来，虽然你不是坏人，但帮助你，也会让他的一天过得更快一点。

买了票，过了安检，再往下走到站台，就可以乘车了。

***

站台那里，车来的时候会有广播，电子屏幕上也会显示。车来了，门开了，哔哔作响；车走了，门要关，也哔哔作响。这是在告诉人们不要靠近，不然门会把你夹成两半，或挤成肉酱。但也有人不管这个，说这门是在虚张声势。

上车了，车里也有安全员，不拿棍子，没有盾牌。从车的一头走到另一头，再走回来。不能玩手机，不能随便聊天，也少有坏人可打。

***

这里的地铁非常有秩序。

一切的一切都是一样的。每个车厢都播放着同样的视频，贴着同样的标语，装着同样的监控。如果你忽然从某列车厢中醒来，或许会问：我在哪里？这车，从哪里开往哪里？你抬头，看到指示牌，写着从「出生」到「死亡」，当前站点是「人间」。然后门哔哔作响，关上了。列车开动，你的屁股在一排光滑的坐椅上，从这头，滑到了那头。你感到困倦，于是又睡了过去。

不睡的人，大多会玩手机。

戴着有线或无线的耳机，手指在屏幕上不停的滑来滑去。假如车厢忽然断电，你会发现，在一片漆黑中，一张张低垂的脸，被照得惨白，眼镜片上反着光，像一只只饿鬼。

如果是到了火车站那一站，秩序会被混乱暂时替代。人群乌乌泱泱地走出去，挤进来，门哔哔地关上，车厢里便多出了许多气味。

一个黝黑的乡下女人躲在角落里，牵着孩子，眼睛瞪大，左右看着。孩子一手拉着女人，一手指着座位，拽着要过去。女人给了他一巴掌，孩子就哭了，也不再动了。

城里的白胖女人坐在那里，让孩子骑在自已身上，孩子的双脚乱蹬，踹着左右两边的人。如果有人生气，女人就说：“对不起，小孩子不懂事”，便继续任由孩子去了。

一个站着的老头子挤到一个坐着的小伙子身边，呻吟着，哎呦哎呦。小伙子闭着眼睛，戴着耳机，稳坐如山。

***

再过几站，人少了，秩序就回来了。

同样的视频，同样的标语，同样的监控。

哔哔哔，门开了，哔哔哔，门关了。

你早已经醒来，坐在门的旁边，
不知道要做什么。

换乘吗？出站吗？去哪里呢？

都一样吗？

我搭这地铁，是要去做什么呢？

你忘记了自己为什么上车，
也忘记了要去往何处。

只听见，列车轰鸣。
    </pre> 
    ]]></description>
    <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>


  <item>
    <title>出神</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/lost-in-thought.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">
他回过神，孩子在哭，电视在响。

妈和老婆正看着对方。

一滩粘稠的面汤冒着热气，
一半被地毯吸走，一半在地上流动，
一只青花瓷碗，碎成几瓣，躺在一边，
是妈最喜欢的那只。

“你干什么？！”
妈问。

老婆没说话，
扔下奶瓶，把孩子放到沙发上，
抽了几张纸，开始擦自己的衣服。

妈抬起头，盯着老婆。

他低下头，看向孩子。

孩子仰面躺在沙发上，
嘴一张一合，四肢晃动，哇哇地哭，
脸憋得通红，皱成一团，像只猴子，
口水顺着嘴角流出来，
一直流到脑后，流到沙发上。

他抱起孩子，拿起奶瓶，
轻轻地走进卧室，关上门，
客厅里传来摔东西的声音。


***

他抱着孩子，坐在窗边，
试着用奶嘴堵住孩子的嘴巴，没能成功。

孩子一直哭，没有要停下来的意思。

防空警报在窗外响起。
声音越来越大，声调越来越高，
孩子哭得越来越凶，手脚乱蹬。

“不怕不怕，是演习，假的假的，
没有坏人要来，不怕不怕。”

他放下奶瓶，两手抱着孩子，左右晃动着。

如果是真的呢？他想，
如果是真的，炸弹落下，
尸横遍野，身首异处。
如果是真的，楼毁人亡，
废墟中抱着孩子只剩一半的身体，
远处的碎砖头下压着自己的大腿，
脸上沾着条条血迹和破碎的肠子，
裂开的奶瓶在扬起的灰尘中散着余温。

如果是真的，震到耳聋，一片安静，
炸弹安静地落下，地面安静地裂开，
自己安静地死去。

第二声防空警报响起，
声音越来越大，声调越来越高，
孩子哭得更凶，客厅里传来了老婆的哭喊。

***

第三声防空警报结束的时候，
一切都安静了下来。

孩子不哭了，含着奶嘴，一下一下地吸着。
客厅传来窸窸窣窣的声音，
收拾碎碗时的碰撞，清理地板时的摩擦，
穿着拖鞋走路的踢踢跶跶。

过了一阵，老婆推门进来，
坐在他旁边，看着孩子，没有说话。

他把孩子递到老婆怀里，
老婆接过孩子，走出了卧室。

他看着窗外灰灰蒙蒙的天空，
和对面楼上密密麻麻的窗户。
窗户里面，大人走动，小孩打闹，
老人颤颤巍巍晾晒衣服。

天台上，一张被遗忘的床单，
狰狞着，随风狂舞，
好像要挣脱衣夹的束缚，
然后飞起，或者飘落。


***

客厅里，妈喊叫了起来，
听不清是什么，
接着是摔门的声音。

他走出卧室，
妈坐在地上，手指着门，
脚上只有一只鞋子。

“她抱着我孙子跑了！”

他打开门，冲出去，
只看到老婆的背影，
消失在步梯拐角处。

等他追到天台上的时候，
老婆已经站在围栏边沿。
水泥堆砌的围栏，很厚，很高，
但也不是无法翻越。

老婆站在那里，右手抱着孩子，
左手按在水泥围栏宽厚的表面上，
转过头看着他，说：
“别怪我，我不能让宝宝这样活下去。”

然后老婆左手用力，向上一跳，
想要坐上围栏台面，但是没能成功。
他冲过去抱住老婆、抓住孩子，
扭动着一起倒在了地上。

老婆孩子放声大哭，
他泪流满面。

***

他坐起来，扶起老婆，
老婆抱起孩子。

“要不……我们搬出去住吧？”
他问。

“为什么？”
老婆盯着他，他低下头。

“为什么是我们搬出去？
房产证上写的是我们的名字！
死了都要还房贷的是我们！
这是我们的家！
为什么是我们搬出去！？”

他不敢再说什么。

“我现在就下去告诉她，今天她必须走！”
老婆抱起孩子，向楼下走去，
他抢步走到前边，说：“让我先去跟妈说，好吗？”

他带老婆到楼下的咖啡店坐下，
自己回到了家里。

***

妈不仅没有歇斯底里，而且满口答应：
“我也早该搬出去了，你让她回来吧，
我现在就收拾。”

把老婆接回来，妈说已经收拾好了，
只有一个小包，妈说其它的东西先不拿。

老婆坐在沙发上，抱着孩子，
妈站在门口，提着小包，望着孙子。

“让我再抱一下孙子，行吗？”
妈看着他，一脸哀求。

他躲开妈的眼神，瞥向老婆，
老婆看着窗外，好像没有听见。

他走到老婆身边，
老婆叹了口气，把孩子递给了他。
妈放下小包抢步抱过孩子，
狠狠地亲着，口水沾满孩子的左脸右脸。

两分钟过去了，妈完全没有要走的意思，
抱着孩子在房间里晃来晃去，
轻声地哼着。

老婆站起来，走向门口，
伸出手，要从妈那里接过孩子。

妈背过身，好像没有看见，
孩子睡着了，妈轻轻地把孩子放到沙发上，站在旁边，
看着孩子的一呼一吸，胸口起伏，非常安静。

“走吧，别看了。”
老婆打开了门。

妈转过身，走向门口。

门大开着，
走廊里的报修过一万次的灯，在闪。

妈拖着腿，弯着腰，走得很慢，
像是在寻找，在等待，在犹豫，
在痛苦，在挣扎，在老去。

走了两步，停下来揉起了膝盖，
沙发和门口好像隔了十万八千里，
走完这段路需要花上一生的时间。

防空警报又响了。
声音越来越大，声调越来越高，
孩子惊醒，哭了起来。

妈忽然站直，冲向门口，呲着牙撞向老婆。

老婆后退两步，脚绊住门槛，摔倒在门外，
妈抓住门把手，砰地一声，关上了门。

***

“开门！”
老婆在门外大喊着。

“你不是要跳楼吗？去啊！
别整天在这装模作样的！”
妈把门反锁，然后用身体挡住把手，
“让我走？房子是谁买的？
房子是我出钱买的！”

“给！我！开！门！”
老婆一字一踹，门应声颤抖。

“妈！” 他伸手，试着推开妈，
但妈好像是粘在了门上一样，
身体随着老婆踹门的砰砰声震动着。

孩子哭得更凶了，在沙发上扭动着，
四肢摆动，像一只翻身不能的虫子。

第二声防空警报骤然响起，
穿透了空气，穿透了墙壁，
穿透了皮肤、肌肉和骨骼。

穿透了不知所措。

门口的墙皮，发霉起泡，簌簌掉落，
塌陷的嘴唇，喷着口水，一张一合。

厨房內，阳台上，花盆里，
一株绿植在风中挥舞着枯黄的叶子。

楼外，
一只塑料袋，在风中飘荡，
向上，向下，向左，向右，
没有悲伤的样子。

***

他把手从妈身上移开，
走过厨房，走到阳台，
轻轻地搬走一个个花盆。

第三声防空警报响起，
他抬腿，跨过围栏，
一跃而下。

微风拂面，一片寂静，
没有下落中耳边呼啸而过的风，
没有触地时身体瞬间撕裂的痛。

像一只塑料袋，飘荡着，
像一场梦。

***

他回过神，孩子在哭，电视在响。
    </pre> 
    ]]></description>
    <pubDate>Mon, 09 Otc 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>    


  <item>
    <title>烏有網記</title>
    <link>https://ponaponapona.github.io/website-of-naught.html</link>
    <description><![CDATA[
<pre style="font-family: serif;white-space: break-spaces;">
　　晉太平中，冷川人，編碼為業。緣網衝浪，忘界之內外。忽見一論壇，日帖數千，中無戾氣，行文流水，字字珠璣，碼人甚異之。復縱覽，欲窮其文。

　　文盡頁尾，得一外鏈。鏈有特效，彷彿若有光。便點擊，待加載。初極慢，不可達。後取道外網，豁然開朗，簡潔大方，一目瞭然，有源碼、設計、文檔之屬，任務跟蹤，團隊協作。其中往來工作，言語風格，悉如內人。羅馬簡中，並怡然自樂。
      
　　碼人見，即發帖，問此何網。無回應。便要登出，回境離線勞作。頁面忽有通知，外人回覆。自云：先世避秦時亂，率妻子邑人逃離絶境，築此網站，並與內人間隔。問今是何世，乃不知有漢，無論魏晉。此人一一為具言所聞，皆嘆惋。另有外人各抒其言，推心置腹。談數時，辭別。此間人語云：「不足為內人道也。」
      
　　既出，得網址，轉與其友，讚不絕口。眾人知，驚太守，亂民心。太守即遣人拘其身，沒其微機，嚴查法外狂徒。
      
　　南陽劉子驥，高尚士也，聞之，欣然規訪，事發，即入獄。後遂無問津者。
    </pre> 
    ]]></description>
    <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
  </item>

</channel>

</rss>
